\begin{center}
  \textbf{{\large Resumen}}
\end{center}

Hoy en día una de las principales causas de mortalidad son las enfermedades crónicas: diabetes, colesterol, etc. Estas enfermedades se deben en gran medida a malos hábitos alimenticios como dietas con alto contenido graso, o demasiados azúcares. La nutrición plantea un gran problema, ya que conseguir un menú dietético que proporcione de de forma óptima los nutrientes necesarios para el desarrollo de una vida sana es bastante complejo, no sólo por la cantidad de parámetros que se deben tener en cuenta, sino también por las necesidades personales de cada individuo, como personas celíacas o intolerantes a la lactosa.

El objetivo de este proyecto es realizar una contribución al problema de la planificación de menús saludables y equilibrados. Resolver el problema es prácticamente imposible con técnicas convencionales de investigación operativa para instancias de gran tamaño y con numerosos atributos. La implementación de un sistema informático para la generación personalizada de menús saludables necesita de una forma de representar digitalmente los menús. Por lo que, el objetivo de este Trabajo de Fin de Grado ha sido el análisis, diseño e implementación de un Lenguaje de Dominio Específico para la representación de menús dietéticos denominado ``Dietary DSL''. Este lenguaje se utilizará para implementar una interfaz de usuario que facilite la interpretación por usuarios no expertos de los resultados que arroje el sistema informático.

Entre las distintas metodologías de desarrollo de software se encuentran los denominados métodos ágiles. Existen muchos métodos de desarrollo ágil y la mayoría pone más énfasis en la adaptabilidad que en la previsibilidad. Al software desarrollado en una unidad de tiempo se le llama iteración, y su duración debe ser de una a cuatro semanas. Cada iteración del ciclo de vida incluye: planificación, análisis de requerimientos, diseño, codificación, revisión y documentación. El objetivo de cada iteración es tener una aplicación sin errores. El más destacado de los procesos ágiles de desarrollo de software es la Programación Extrema y es el que se ha seguido en el desarrollo del proyecto. En esta memoria se describen todas las herramientas utilizadas así como las pruebas llevadas a cabo para la verificación de ``Dietary DSL''.

Palabras clave: Ingeniería del software, Metodologías ágiles, Lenguajes informáticos, Meta-lenguajes
